想問三國演義、三國志有咩分別？

答案係冇分別。

讀書時先生話三國演義係虛構文學，三國志係正史，係官方嚴謹篇寫嘅歷史。

不過你又知唔知，所謂正史，原來係印度神話故事嚟。

兩位國學大師季羨林、陳寅恪都話，曹沖稱象呢個故事係來自佛經，現實根本冇發生過。

另外，華佗畀中醫攞嚟吹噓咗咁耐，現實中華佗只係個比較出名嘅醫師，但從來冇啲咩驚天動地嘅尖端醫術，頂多咪高明過同行啲咁dur。嗰啲開腦呀，劏腸呀，麻醉呀，冚唪唥係印度神話嚟。

最後，竹林七賢嘅故事，陳寅恪亦考證出係以印度神話為背景。

據講三國志係中華廿四史當中，評價甚高。唔知係唔係講緊創意同想象力方面呢？

陳寅恪〈三國志曹沖華佗傳與佛教故事〉，《清華學報》1930 年第6 卷第1 期

?

竹林七賢與現今的香港可有相似之處

竹林七賢，放浪形骸，全因無法實現理想，可是現實又沒有給予他們離開的可能。進退之間，無法直言之苦況，唯有以慎重的言詞、怪誕的行為，表達自己內心痛苦掙扎。

這樣的歷史情境，普遍士人生命中不確定感，導致魏晉名士的價值觀許多都是虛無、蒼涼。

或許，若我們活在隨時都可能失去生命，無一個可供安身立命所在的時代，難免都會像竹林七賢般活得「不正常」、「變態」了。

考證咗 咁證據呢
想學野

老實講，果班國學大師寫d推論好求奇

陳寅恪〈三國志曹沖華佗傳與佛教故事〉，《清華學報》1930 年第6 卷第1 期

演繹同志既分別

有冇link

華陀一早知一般料啦 4大名醫排包尾既

夫華佗之為歷史上真實人物，自不容不信。然斷腸破腹，數日即差，揆以學術進化之史跡，當時恐難臻此。其有神話色彩，似無可疑。

檢天竺語「agada」乃藥之意。舊譯為「阿伽陀」或「阿羯陀」，為內典中所習見之語。「華」字古音，據瑞典人高本漢字典為rwa，日本漢音亦讀「華」為「」。則華佗二字古音與「gada」適相應，其省去「阿」字者，猶「阿羅漢」僅稱「羅漢」之比。蓋元化固華氏子，其本名為敷 而非佗，當時民間比附印度神話故事，因稱為「華佗」，實以「藥神」目之。此魏志後漢書所記元化之字，所以與其一名之敷 相應合之故也。

又考後漢安世高譯捺女耆域諸奇術，如治拘睒彌長者子病，取利刀破腸，披腸結處。治迦羅越家女病，以金刀披破其頭，悉出諸蟲，封著瓮中，以三種神膏塗瘡，七日便愈，乃出蟲示之，女見，大驚布。乃治迦羅越家男兒肝反戾向後病，以金刀破腹，還肝向前，以三種神膏塗之，三日便愈。耆斷腸破腹，固與元化事不異，而元化壁縣病者所吐之蛇以十數，乃治陳登疾，令吐出赤頭蟲三升許，亦與耆域之治迦羅越家女病事不無類似之處。

呢篇野一早就比李建民等現代學者反駁過啦
三國嗰陣吳國本身就有亞洲象
曹沖稱象既故事絕對可能
上次香港史你仲柒唔夠而家又想搵D野黎打飛機

俞敏、施向東研究過梵漢對譯

詳見董志翹：〈佛教傳入與古代中土信眾的取名命字〉

《三國志》成書於太康年間(280-290)，同華佗(145-208)卒不過百年，尚啟東考證過，認為陳壽所依據的史料好有可能出自《華佗別傳》，而《華佗別傳》嘅作者同華佗係同時代嘅人，轉引自於賡哲：〈被懷疑的華佗——中國古代外科手術的歷史軌跡〉

另外方一新考證後認為《佛說奈女祇域因緣經》無可能係安世高所譯，其翻譯時間唔會早過西晉，而事實上好多號稱係安世高所譯嘅經典都被當代學者從「漢譯佛典語言學」推翻，視之為不屬於安世高嘅譯作，詳見蘇錦坤：〈《 七處三觀經》 的結構與譯者--兼對Paul Harrison 論文(1997) 的回應〉附錄二

樓主點睇呢啲觀點？
當然啦，我自己個人嚟講無研究過兩漢魏晉史，都係search下之後係人地論文到睇返嚟
我見頭兩篇引文嘅學者都同意記述華佗手術細節時不免係相傳過程中有誇大成份，但不至於攞呢一點就話華佗之記載源自印度

竹林七賢有咩故事？

可唔可以唔好用我寫嘅文字，去宣傳你個page？
搞到好似呢堆字係個page寫咁

oh sorry, copy時都無睇, 下次睇清楚,
多謝提醒

基本上所有歷史都信一半好，全部係當位者幫上一代修改同寫，會有幾真

陳壽: 邊寫邊收錢
羅貫中: 寫完先有錢收

唔知你有咩証據証明呢？

另外香港史邊一點你証明係錯？

就算WIKI都出左大量引文去證明亞洲象晌三國吳國地帶棲息
最基本想打飛機前做乜唔查下
華佗就就同時期,上時西漢東漢,下至魏晉,其他人都有唔少手術既記載,唔係華佗先有,不如你話其實係印度抄中國?
同今日所見唔同,宋朝以前,中國醫書有唔少外科方法,唔係只用湯藥治療

你之前話清朝冇控制過香港D野要唔要搵番出黎比其他巴打參詳下你點柒?

就算有象，都証明唔到稱象呢件事有發生過。

你話宋之前有好多外科手術，又有咩証據？

清國從未有效控制香港島，我唔介意同你辯論。你除咗不停話人柒，仲有咩建樹？似足你個名，假語村言冇句真。

反問
咁你點證明曹沖傳係抄印度?
一樣證明唔到
好簡單
三國志同書
司馬師既眼疾
關羽既刮骨
呢D一樣係手術既記載,
就算之後晉書 魏咏之,有兔唇,一樣係用手術補番
點會冇手術記載?

鍾意食五石散，相當於而家嘅毒品
玩音樂、吸毒、飲酒、不務正業
但有才華，亦會關心社會、諷刺時弊
你可以當係三國時代嘅Hippies

Google 中國古代就能做修復兔唇、墊鼻樑等整形手術，比歐洲早一千多年

你就係睇咗呢啲飛機文？因住壞腦呀。

咁諸葛亮到底有冇七擒七縱七色狼？

喂喂
咁究竟有咩證明陳壽抄書
佢幾時睇過書？
你呢啲叫反駁？

冇人同你鬥早 但人地真係咁記

你呢篇野又証明咗啲乜？

成篇只係quote唔同嘅史書，最後話藥方不明，但竟然得出‘有內在理路可尋’呢啲咁語意模糊嘅結論。

哈利波特都好有「內在理路」㗎，有晒伏筆前後呼應𠻹呀。

不如你講左陳壽幾時睇過印度書抄落曹沖傳到先

陳寅恪咪講咗，類似嘅佛經故事口耳相傳咗好耐。咁都睇唔明？

學你咁講 就算印度有呢個故 你都要證明陳壽睇過呢本野
你而家知你幾鳩噏未

陳寅恪兩位係以為亞洲冇象 以為印度先有先咁寫咋

口耳相傳呀，點樣用眼睇呀？

就算全中國都係象，你又點証明有曹沖稱象發生過呢？

果然係假語村言，不足為信。

口耳相傳代表乜？一樣會有文字記錄 唔係你點知？
口耳相傳就全中國都會睇？陳壽係佛教徒？
學仔咁講即
你點證明陳壽抄？

陳寅恪咪講咗本佛經名，你自己google大把料啦。

咁你又點証明有曹沖稱象發生過呀？

重有香港史邊點係錯，不如講清講楚

岩呀
你證明到陳壽睇過未？
同你問我點證明曹沖稱象一樣
你鍾意咁樣反駁我咪咁樣駁番你

【官方唔想你知嘅歷史】清國從未管治香港島？居民喜迎英軍，毫不效忠清國

自己啲post俾人駁到唔記得左？

照樓主個思路
何止曹沖稱象 一切歷史都無發生

你所謂嘅反駁不過係盲信清國史料。

英方史料已經証明咗島上從未駐軍。

甚至當年實質控制香港嘅武裝組織都考究埋出嚟，連後人都搵到。

不過你要自Hi話清國史料先係真，我都冇辦法。

歷史事件係有多方來源証據。好似如果好多間報紙都報道同一件事，咁就確信係有發生過。

不過你都唔錯得晒，中華廿四史的確係創作成份居多。

呢期好多奇怪人衝出嚟亂噏歷史

總之佢講就唔洗證據
人地講咩都要證明
事實上如果係咁就唔洗讀歷史
咩都推到極端要證明其實咩都證明唔到
因為史料可以偽造 而歷史無人見過
舉個史料證明出黎 一句無人見過已經可以收皮

樓主佢個駁論其實幾無敵吓
先整一個前設話史書有虛偽撰述之處
然後叫你去證明事件有發生
當你無法證明，所以就係假
除咗有實物或者時光機
否則都好難回應到樓主

我證明唔到樓主個腦存在

等考古出土唔同記載囉
或者科技發達坐時光機番去不過都唔會做呢D尻事 翻去梗係買六合彩

或者樓主係ai來呢

我當果篇野係流喇
剩係抽果篇野出黎 就話三國志同演義一樣

會唔會有啲斷章取義？

哇 咁你講哂啦

口耳相傳就得
你地文字記載就錯

可見印度自古以來都係中国嘅一部份
支足加油

完來如此明曬

唔係我假設，而係陳寅恪同季羨林認為係咁。

其實你到底有冇睇過個post㗎？

一味話人鳩嗡。點鳩又講唔出。

陳寅恪、季羨林有晒文章說明，當然你可以唔信，大師都唔一定啱。不過你一樣証據都攞唔出，就點睇都你鳩啲啦。

陳寅恪同季羨林講既就一定係真？歷史不嬲都無真，係靠學者不斷搵證據推翻前說，好難會有足夠既證據去證明一件事係咪100%真/假。

陳寅恪算乜？強如錢穆胡適級數講既野都唔會100%堅啦

冇話佢講一定啱。

客觀上，除咗三國志，係冇証據証明呢幾個故事。

同時亦冇人提到証據完全否定陳寅恪嘅推測。

咁結論就係對呢個故事真實性存疑。就係咁simple之嘛。嗰幾位仁兄因乜事激動？唔講以為三國志係佢寫

我知七賢係做邊行同咩人
但係想知有咩事係被指虛構

宜家你個結論又變左存疑？
睇翻你一樓係寫「不過你又知唔知，所謂正史，原來係印度神話故事嚟。」啵？姐係你唔覺得係存疑而陳寅恪無錯啦。咁到底你立場係點？
係睇唔過眼有人連史學方法都未識就係到鳩up姐

既然係存疑，我就加上我主觀判斷，相信陳寅恪嘅講法。

正如其他人都係加上自己主觀判斷，相信三國志嘅內容。

各有各判斷，憑乜話人鳩嗡？

你又有咩史學方法咁巴閉，連陳寅恪季羨林都唔曉，不如分享下。

即刻轉軚變做存疑
一個POST即180度轉軚
好彩連登仲未有EDIT POST

你似乎對論證手法一無所知。

不如講返香港史點錯法？你好大聲話鳩嗡，依家一隻字都講唔出。

條友一唔夠講就拎陳寅恪出黎做擋箭牌
根本上面勁多人講左陳寅恪既論說有咩問題同樓主點錯 死不認錯仲拎陳寅恪出黎撻朵
陳寅恪起碼無基於佢既結論將成本史書否定左話咩創作歷史

你不如處理左上個POST D巴打D回覆先啦
仲想黎攞彩

樓主根本連基本嘅學術考證都唔識

你講下邊點要回覆，我唔介意教下你嘅

你又論證過啲乜？我好似睇唔到。

我睇返啦 好似無人論證過「三國志入面曹沖稱象係真」
大家只係屌柒你拎住陳寅恪有誤既論證去話曹沖稱象無發生過

唔講以為你無腦

咁你真係應該睇清楚啲。

即使有象存在，都否定唔到陳寅恪嘅推測。

其實依家係唔係即係無確實證據講三國志或者三國演義係正史？

即使有北魏成書既印度故事
都唔可以否定西晉成書既故事係抄佢
喂,你究竟講過乜野?論証到乜野?

兩個故事 唔係歷史

其實呢激動嗰位似你多啲
首先你引用陳寅恪對曹沖稱象嘅論證本身係有問題
你跟住一個有問題嘅推論再推出三國志係創作同想像力，同演義冇分別
咁自然俾人反駁

其次就係講返曹沖稱象事件睇返係有足夠條件發生
但如果捨棄三國志嘅話
我哋係唔可能知道件事有冇真實發生
問題就在於除咗用實物或者非物質嘅嘢，再配合史書係最好論證方法
之後就係用史書去論證
但你而家先話史書係有虛偽撰述成份，並不可信
然後就叫人去證明曹沖有冇稱過象
咁你立於不敗之地
而嗰位巴打只係講係有可能發生，並唔係必然發生
着眼點並非事件有冇發生，而係有條件發生

你講得冇錯，呢件事有可能發生，亦有可能冇發生。

既然咁多人宣傳呢件事有發生，咁好應該平衡返，提醒大家呢件有可能從冇發生。

如果我係鳩嗡，反對我嘅人亦鳩嗡不下於我，大家不相伯仲。

會員晾到底有咩史學方法，真係好想知。

《後漢書·華佗傳》「年且百歲，而猶有壯容，時人以為仙」

唔知又真唔真呢？會員晾、賈雨村不如用超卓嘅史學方法解釋下。